\section{Proposta di servizi di accesso/cittadinanza digitale [ATOK=1.0]}
\subsection{SPID}
Un primo servizio fondamentale di cittadinanza digitale può essere identificato nel Sistema Pubblico di Identità Digitale \cite{sitoSPID}.Lo SPID ha come obiettivo principale la fruizione più immediata dei servizi della pubblica amministrazione, fornendo delle credenziali uniche per accedere a tutti i portali online messi a disposizione dallo Stato (o aziende private aderenti). Al contrario di Carta d’identità elettronica (CIE) e Carta nazionale dei servizi (CNS), SPID non necessita di un lettore in fase di autenticazione.

Le pubbliche amministrazioni che attualmente supportano lo SPID sono oltre 4000, tuttavia è necessario che questo sistema venga adottato in maniera molto più capillare affinché possa essere di reale aiuto ai cittadini \cite{numeriSPID2019}. 

Sebbene infatti grandi realtà come il Comune di Roma, Milano o Monza facciano uso dello SPID per accedere alle proprie pagine (e già ben poche tra queste presentano dei servizi abilitati, come il pagamento di contravvenzioni), le più piccole sono tuttora ancorate alla login tradizionale o tramite CIE o CNS \cite{comuneRomaSPID} \cite{comuneSeregnoPortale}. 
Lo Stato dovrebbe impegnarsi in questo senso nello standardizzare l’accesso ai portali riguardanti i servizi per il cittadino dapprima garantendo l’utilizzo dello SPID, e progressivamente eliminando tutte le altre forme di login.

\subsection{Postazioni informatizzate comunali}
Esistono dei servizi di cittadinanza fruibili esclusivamente online: ad esempio, la prenotazione di un appuntamento per la richiesta del passaporto è praticamente possibile solamente attraverso il sito della Polizia di Stato; l’impossibilità di accedere alla rete negherebbe quindi a una persona la possibilità di fare domanda e di conseguenza il diritto all’espatrio. \cite{passaportoOnline}. 

Benché un gran numero di biblioteche mettano a disposizione postazioni informatizzate, è possibile che in aree più rurali o con problemi di arretratezza queste non siano presenti o non facilmente raggiungibili: una soluzione potrebbe essere fornire i comuni di queste zone di dispositivi connessi alla rete, in modo che i cittadini li possano utilizzare quantomeno per usufruire dei servizi di cittadinanza online che non prevedono exit option fattibili, come nel caso del passaporto. 

A differenza delle biblioteche, nelle sedi dei comuni dovrebbe essere presente personale formato in grado di supportare il cittadino qualora avesse difficoltà ad interfacciarsi con i portali della pubblica amministrazione (ed educarlo al loro funzionamento). 

\subsection{Accesso e fruibilità di Internet}
Non limitandosi ai servizi di cittadinanza online, l’accesso a internet è da considerarsi oggi un servizio fondamentale da garantire; famiglie meno abbienti potrebbero avere la disponibilità economica per acquistare uno strumento di accesso alla rete, ma non potersi permettere un abbonamento a un provider. Una soluzione potrebbe essere il Wi-Fi pubblico, ma anche la fornitura di chiavette internet a coloro presentino condizioni di indigenza \cite{dirittoInternet}. 

Su questa falsariga, lo Stato dovrebbe attivamente prodigarsi non solo nella diffusione della possibilità di accesso alla rete, ma anche contribuire alla sua fruibilità (ad esempio a persone portatrici di disabilità), sia delegando a terzi la promozione di attività di inclusione, come Repubblica Digitale, che finanziando e promuovendo esso stesso dei progetti, nazionali e europei \cite{repubblicaDigitale} \cite{accessibilitaInternet}. 